%!TeX root=../../../encours.nouveau.tex
\begin{exoApp}{20}{1}[Suites des sommes partielles]
Pour chacune des suites suivantes (définies pour $n\geq 3$), calculer la suite des sommes partielles, et déterminer si la série associée est convergente. Le cas échéant, donner la valeur de la somme.

\begin{multicols}{3}
\begin{enumerate}
	\item $u_n=\frac{\ln\left(1+\frac{1}{n}\right)}{\ln(n) \ln(n+1)}$
	\item $v_n=\ln\left(1-\frac{1}{n}\right)$
	\item $w_n=\frac{1}{n(n+1)}$
\end{enumerate}
\end{multicols}
Pour la $3)$, on pourra essayer de décomposer $\frac{1}{n(n+1)}$ sous la forme $\frac{a}{n}+\frac{b}{n+1}$ pour $a,b$ deux réels bien choisis.
\end{exoApp}

\begin{correction}
Constatons que
\begin{align*}
u_n&=\frac{\ln\left(\frac{n+1}{n}\right)}{\ln(n)\ln(n+1)}\\
&=\frac{\ln(n+1)-\ln(n)}{\ln(n)\ln(n+1)}\\&=\frac{1}{\ln(n)}-\frac{1}{\ln(n+1)}
\end{align*}
Notons pour tout entier $n\geq 3$, $\displaystyle{S_n=\sum_{k=3}^n u_k}$. Alors,
$$S_n=\sum_{k=3}^n \frac{1}{\ln(k)}-\frac{1}{\ln(k+1)}=\frac{1}{\ln(3)}-\frac{1}{\ln(n+1)} \textrm{  par téléscopage.}$$
Ainsi, $\displaystyle{\lim_{n\rightarrow +\infty} S_n=\frac{1}{\ln(3)}}$. Par conséquent, la série $\displaystyle{\sum_{n\geq 3} u_n}$ converge, et  $$\boxed{\sum_{n=3}^{+\infty} u_n=\frac{1}{\ln(3)}}$$
De même, $$v_n=\ln\left(1-\frac{1}{n}\right) = \ln \left(\frac{n-1}{n}\right) = \ln(n-1)-\ln(n)$$
Notons, pour tout entier $n\geq 3$, $\displaystyle{T_n=\sum_{k=3}^n v_k}$. Alors,
$$T_n=\sum_{k=3}^n \ln(k-1)-\ln(k) = \ln(2)-\ln(n) \textrm{  par téléscopage.}$$
Ainsi, $\displaystyle{\lim_{n\rightarrow +\infty} T_n=-\infty}$. Par conséquent, la série $\displaystyle{\sum_{n\geq 3} v_n}$ diverge.\\
\begin{methode}
Dans le cas d'une série avec des fractions rationnelles, on essaie de décomposer en éléments simples, et on observe ce qu'il se passe.
\end{methode}
Pour tout entier $n\geq 3$, on a
\[ w_n=\frac{1}{n(n+1)}=\frac{1}{n}-\frac{1}{n+1} \]
Notons alors, pour tout entier $n\geq 3$, $\displaystyle{U_n=\sum_{k=3}^n w_k}$. Alors,
\begin{align*}
U_n&=\sum_{k=3}^n \frac{1}{k}-\frac{1}{k+1} \\
&= \frac{1}{3} - \frac{1}{n+1}  \textrm{  par téléscopage.}
\end{align*}
On constate alors que $\ds{U_n\tendversen{n\to+\infty} \frac13}$. Ainsi, la série $\ds{\sum_{n\geq 3} w_n}$ converge et \[ \boxed{\sum_{n=3}^{+\infty} \frac{1}{n(n+1)} = \frac13}\]
\end{correction}
